[South_Sea_Bubble_Cards-Tree.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:South_Sea_Bubble_Cards-Tree.png "fig:South_Sea_Bubble_Cards-Tree.png")、一場發生在18世紀初期泡沫經濟崩毀事件的諷刺明信片。\]\]
**泡沫经济**，是指[資產价值超越](../Page/資產.md "wikilink")[实体经济可承受的程度](../Page/实体经济.md "wikilink")，使其极易丧失持续发展能力的[宏观经济状态](../Page/宏观经济.md "wikilink")。

## 简介

泡沫经济经常由大量的[投机活动所支撑](../Page/投机.md "wikilink")。由于缺乏实体经济的支撑，因此其资产犹如[泡沫一般容易破裂](../Page/泡沫.md "wikilink")，因此经济学上称之为“泡沫经济”。

泡沫经济发展到一定的程度，经常会由于支撑投机活动的[市场预期或者](../Page/市场预期.md "wikilink")[神话的破灭](../Page/神话.md "wikilink")，而导致资产价值迅速下跌，这在经济学上被称为泡沫破裂。20世纪出现过多次泡沫经济浪潮，其中较为著名的是[日本](../Page/日本.md "wikilink")80年代[广场协议引發的](../Page/广场协议.md "wikilink")[泡沫经济](../Page/日本泡沫经济.md "wikilink")。其主要体现在[房地产市场和](../Page/房地产.md "wikilink")[股票交易市场等领域大幅投機炒作上漲達四年](../Page/股票市场.md "wikilink")。但是一旦泡沫经济破裂，其影响将波及到一个国家的大多数产业甚至国际经济的走势。

大幅短期衰退的可怕在於各項資本投資標的物都出現了來不及脫身大量「套牢族」，例如[日本的泡沫崩壞從房屋](../Page/日本.md "wikilink")、土地到股市、融資都有人或公司大量套牢破產，之後產生的社會恐慌心理使得消費和投資緊縮的[乘数效应](../Page/乘数效应.md "wikilink")，不只毀掉泡沫成分也砍傷了實體經濟，且由於土地與股市的套牢金額通常極大；動輒超過一個人一生所能賺取的金額，導致許多家庭悲劇，所以這四年爆起爆落的經濟大洗牌等於轉移了全日本社會的大筆財富到少數贏家手中，而多數的輸家和高點買屋的一般家庭則成為背債者，對日後長達一代人的日本社會消費萎縮經濟不振種下了因子。\[1\]

进入21世纪以来，[中国的房地产持续走热](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，对此，许多国际经济学者如[格林斯潘](../Page/艾伦·格林斯潘.md "wikilink")、[井坂忠明](../Page/井坂忠明.md "wikilink")、[李嘉誠](../Page/李嘉誠.md "wikilink")、[李兆基皆认为这是新一轮泡沫经济的开始](../Page/李兆基.md "wikilink")，中国政府对此说法并不同意。\[2\]

20世纪的泡沫经济往往在各国[中央银行提高](../Page/中央银行.md "wikilink")[存款利率之后纷纷破裂](../Page/存款利率.md "wikilink")。

## 世界各国的泡沫经济

  - 17世纪
    [荷兰发生](../Page/荷兰.md "wikilink")[鬱金香狂熱](../Page/鬱金香狂熱.md "wikilink")。
  - 17世纪
    [日本](../Page/日本.md "wikilink")[江户时代的](../Page/江户时代.md "wikilink")[元祿泡沫经济](../Page/元祿.md "wikilink")。
  - 18世纪
    [法國的](../Page/法國.md "wikilink")[密西西比公司泡沫經濟](../Page/密西西比公司.md "wikilink")。
  - 18世纪
    [英国的](../Page/英国.md "wikilink")[南海公司泡沫经济](../Page/南海公司.md "wikilink")（[南海泡沫事件](../Page/南海泡沫事件.md "wikilink")）。这次事件成为泡沫经济的语源。
  - 20世纪20年代
    [美国泡沫经济](../Page/黑色星期二.md "wikilink")。受到[第一次世界大战的影响](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，大量[欧洲资金流入](../Page/欧洲.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，导致美国股价飞涨。之后[黑色星期二爆发](../Page/黑色星期二.md "wikilink")，美国泡沫经济破裂，导致1929年到1930年代的[大蕭條](../Page/大蕭條.md "wikilink")。
  - 1980年代 [日本泡沫经济](../Page/日本泡沫经济.md "wikilink")
  - 1994年
    [墨西哥为主的](../Page/墨西哥.md "wikilink")[中南美洲泡沫经济](../Page/中南美洲泡沫经济.md "wikilink")
  - 1997年 [亞洲金融危機](../Page/亞洲金融危機.md "wikilink")
  - 1999年 - 2000年 美国[互聯網泡沫经济](../Page/互聯網泡沫.md "wikilink")
  - 2007年 - 美国为主的全球[金融海嘯经济](../Page/2007年–2008年環球金融危機.md "wikilink") -
    次贷危机
  - （长期以来时间幅度和地点跨度存在争议） -
    中国[房地产泡沫经济](../Page/房地产泡沫.md "wikilink")，一般认为在二三线城市的商业地产中表现明显。
  - 2015年 - [2015年中国A股暴跌事件](../Page/2015年中国A股暴跌事件.md "wikilink")

## 參考

  - [金融危機](../Page/金融危機.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [泡沫经济破灭
    金银财富效应逆转](https://web.archive.org/web/20140531125543/http://jx.ce.cn/kx/201304/17/t20130417_862647.shtml)
    中国经济网 2014-05-30

[泡沫經濟](../Category/泡沫經濟.md "wikilink")
[Category:经济问题](../Category/经济问题.md "wikilink")
[Category:宏观经济学](../Category/宏观经济学.md "wikilink")

1.  1997.《泡沫時代十大真相》p263.前田康夫
2.